\input{body/01 - introducao}
\input{body/02 - memorial descritivo}
\input{body/03 - informações adicionais}
\input{body/04 - pós-textuais}
\pagebreak

\begin{thebibliography}
\raggedright
\bibitem{notasaula} Notas de Aula.

\bibitem{trafo1} WEG. Transformador Seco 300 kVA. Disponível em:  \url{https://www.weg.net/catalog/weg/BR/pt/Gera\%C3\%A7\%C3\%A3o\%2C-Transmiss\%C3\%A3o-e-Distribui\%C3\%A7\%C3\%A3o/Transformadores-a-Seco/Pequeno-\%28At\%C3\%A9-300kVA\%29/Transformador-Seco-300-0kVA-13-8-0-22kV-CST-IP-00-AN/p/14543066}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{trafo2} WEG. Transformador Seco 225 kVA. Disponível em:  \url{https://www.weg.net/catalog/weg/BR/pt/Gera\%C3\%A7\%C3\%A3o\%2C-Transmiss\%C3\%A3o-e-Distribui\%C3\%A7\%C3\%A3o/Transformadores-a-Seco/Pequeno-\%28At\%C3\%A9-300kVA\%29/Transformador-Seco-225-0kVA-13-8-0-38kV-CST-IP-00-AN/p/14908883}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{sarel} Sarel. Chaves seccionadoras, isoladores e buchas de passagem. Disponível em:  \url{http://www.sarel.com.br/catalogo/files/assets/common/downloads/Sarel.pdf}. Acesso em: 17 abr. 2021.

\bibitem{mufla} Etelmaster. Mufla terminal. Disponível em:  \url{https://www.etelmaster.com.br/catalogo_energia.pdf}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{tps} Soltran. Transformadores de potencial. Disponível em:  \url{http://www.soltran.com.br/pdf/SN12.pdf}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{tcs} Soltran. Transformadores de corrente. Disponível em:  \url{http://www.soltran.com.br/pdf/SN1.pdf}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{disjuntor} ADS disjuntores. Disjuntor a vácuo. Disponível em:  \url{https://www.adsdisjuntores.com.br/produto/disjuntor-a-vacuo-modelo-d27-u-ff-off-board-com-carrinho-630a/}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{disjuntorBT} WEG. Disjuntor em caixa moldada para BT. Disponível em:  \url{https://www.weg.net/catalog/weg/BR/pt/Automa\%C3\%A7\%C3\%A3o-e-Controle-Industrial/Controls/Prote\%C3\%A7\%C3\%A3o-de-Circuitos-El\%C3\%A9tricos/Disjuntores/Caixa-Moldada/Disjuntores-em-Caixa-Moldada-DWP/DISJUNTOR-DWP800L-800-3/p/14256868}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{chavefusivel} HUBBEL. Chave Fusível Distribuição "DHC". Disponível em: \url{http://www.delmar.com.br/PDF/DHC.PDF}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{elofusivel} HUBBEL. Elos fusíveis de distribuição. Disponível em: \url{http://hubbellpowersystems.com.br/PDF/ELOS.PDF}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{pararaios} BALESTRO. Para-raios de Óxido de Zinco Polimérico (Silicone). Disponível em: \url{https://www.coideasa.com/f_productos/descargador-de-oxido-de-zincpdf.pdf}. Acesso em: 17 abr. 2021.
\bibitem{mamede} Mamede Filho, João. Instalações elétricas industriais. Livros Tecnicos e Cientificos, 2007.
\end{thebibliography}



