\hypertarget{simulauxe7uxf5es}{%
\section{Simulações}\label{simulauxe7uxf5es}}

\hypertarget{simulauxe7uxe3o-1}{%
\subsection{Simulação 1}\label{simulauxe7uxe3o-1}}


Tabela 1 - Descrição das entradas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Entradas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Chave de nível superior & \(S_H\) & S\_H \\
Chave de nível inferior & \(S_L\) & S\_L \\
\bottomrule
\caption{Descrição das entradas para a simulação 1.}
\label{tbl:1}
\end{longtable}

Tabela 2 - Descrição das saídas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Saídas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Válvula do material A & \(V_A\) & V\_A \\
Válvula do material B & \(V_B\) & V\_B \\
Válvula do material C & \(V_C\) & V\_C \\
Válvula de segurança & \(V_S\) & V\_S \\
Válvula de descarga & \(V_D\) & V\_D \\
Bomba & \(B\) & B \\
Agitador & \(A\) & A \\
\bottomrule
\label{tbl:2}
\end{longtable}

\hypertarget{simulauxe7uxe3o-2}{%
\subsection{Simulação 2}\label{simulauxe7uxe3o-2}}

Tabela 3 - Descrição das entradas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Entradas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Botão liga & \(LIG\) & LIG \\
Botão desliga & \(DES\) & DES \\
Botão de rearme & \(RES\) & RES \\
Detector de chama & \(S_C\) & S\_C \\
Sensor de fluxo de ar & \(S_A\) & S\_A \\
\bottomrule
\label{tbl:3}
\end{longtable}

Tabela 4 - Descrição das saídas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Saídas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Ignitor & \(I\) & I \\
Motor ventilador & \(M\) & M \\
Válvula principal & \(V_{PR}\) & V\_PR \\
Válvula piloto & \(V_{PL}\) & V\_PL \\
Alarme falta-chama & \(A_{FC}\) & A\_FC \\
\bottomrule
\label{tbl:4}
\end{longtable}

\hypertarget{simulauxe7uxe3o-3}{%
\subsection{Simulação 3}\label{simulauxe7uxe3o-3}}

Tabela 5 - Descrição das entradas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Entradas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Botão de partida & $LIG$ & LIG \\
Botão de parada & $NDES$ & NDES \\
\bottomrule
\label{tbl:5}
\end{longtable}

Tabela 6 - Descrição das saídas.

\begin{longtable}[]{@{}lcc@{}}
\toprule
Saídas & Nv. comportamental & Nv. tecnológico \\
\midrule
\endhead
Solenoide A & \(SOL_A\) & SOL\_A \\
Solenoide B & \(SOL_B\) & SOL\_B \\
Sensor de tanque vazio & \(S_{TV}\) & S\_TV \\
Sensor de tanque cheio & \(S_{TC}\) & S\_TC \\
Motor do agitador & \(M\) & M \\
\bottomrule
\label{tbl:6}
\end{longtable}
